%%%%%%%%% SECTION %%%%%%%%%
\subsection{Anexo PI3: Datos de recuento} \label{appendix:es/rpi3_datos}

Los datos utilizados para la síntesis de resultados a la pregunta de investigación 3 se presentan en la Tabla \ref{tabla:es/rpi3_datos}.

{
\scriptsize
\begin{longtable}{|| p{.07\textwidth} p{.35\textwidth} p{.15\textwidth} p{.23\textwidth} ||}

\hline
    \textbf{Dominio}		&		\textbf{Grupo}		&		\textbf{Tipo}		&		\textbf{Artículo en que aparece} \\ [0.5ex]
    \hline \hline
    \endhead
% \hline \hline 
    \caption{Algoritmos, técnicas y métodos reportados por los autores de los estudios primarios. \label{tabla:es/rpi3_datos}}
    \endfirstfoot
% \hline \hline 
    \caption[]{(Continuación) Algoritmos, técnicas y métodos reportados por los autores de los estudios primarios.}
    \endfoot

IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	No especifica	&	Shaban-Nejad et al. \cite{ShabanNejad2021} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	3D CNN	&	Shaban-Nejad et al. \cite{ShabanNejad2021} \\ \hline
IA	&	Decision Trees	&	XGBoost	&	Alabi et al. \cite{Alabi2023} \\ \hline
IAX	&	Local Interpretable Model-Agnostic Explanations (LIME)	&	LIME	&	Alabi et al. \cite{Alabi2023} \\ \hline
IAX	&	SHapley Additive exPlanation (SHAP)	&	SHAP	&	Alabi et al. \cite{Alabi2023} \\ \hline
IAX	&	Class Activation Mapping (CAM)	&	CAM	&	Di Giammarco et al. \cite{DiGiammarco2024} \\ \hline
IAX	&	Class Activation Mapping (CAM)	&	Grad-CAM	&	Di Giammarco et al. \cite{DiGiammarco2024} \\ \hline
IAX	&	Class Activation Mapping (CAM)	&	Score-CAM	&	Di Giammarco et al. \cite{DiGiammarco2024} \\ \hline
IAX	&	Class Activation Mapping (CAM)	&	FastScore-CAM	&	Di Giammarco et al. \cite{DiGiammarco2024} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	MobileNet	&	Di Giammarco et al. \cite{DiGiammarco2024} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	Inception-v3	&	Di Giammarco et al. \cite{DiGiammarco2024} \\ \hline
IA	&	EfficientNet	&	EfficientNet	&	Di Giammarco et al. \cite{DiGiammarco2024} \\ \hline
IA	&	Framework	&	ChatCAD	&	Pahud de Mortanges et al. \cite{PahuddeMortanges2024} \\ \hline
IA	&	Framework	&	GLoRIA	&	Pahud de Mortanges et al. \cite{PahuddeMortanges2024} \\ \hline
IA	&	Feature Pyramid Network (FPN)	&	FPN	&	Lee et al. \cite{Lee2024} \\ \hline
IA	&	Feature Pyramid Network (FPN)	&	SN-FPN	&	Lee et al. \cite{Lee2024} \\ \hline
IA	&	Region-based Convolutional Neural Network (R-CNN)	&	R-CNN	&	Lee et al. \cite{Lee2024} \\ \hline
IA	&	Framework	&	RetinaNet	&	Lee et al. \cite{Lee2024} \\ \hline
IA	&	Region-based Convolutional Neural Network (R-CNN)	&	Cascade R-CNN	&	Lee et al. \cite{Lee2024} \\ \hline
IA	&	Region-based Convolutional Neural Network (R-CNN)	&	Faster-RCNN	&	Lee et al. \cite{Lee2024} \\ \hline
IA	&	Feature Pyramid Network (FPN)	&	NAS-FPN	&	Lee et al. \cite{Lee2024} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	HRNet	&	Lee et al. \cite{Lee2024} \\ \hline
IA	&	Framework	&	PANet	&	Lee et al. \cite{Lee2024} \\ \hline
IA	&	Feature Pyramid Network (FPN)	&	A2-FPN	&	Lee et al. \cite{Lee2024} \\ \hline
IA	&	Feature Pyramid Network (FPN)	&	MA-FPN	&	Lee et al. \cite{Lee2024} \\ \hline
IA	&	Feature Pyramid Network (FPN)	&	PAC-Net	&	Lee et al. \cite{Lee2024} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	DeepLabV3Plus	&	Lee et al. \cite{Lee2024} \\ \hline
IA	&	Framework	&	UNet++	&	Lee et al. \cite{Lee2024} \\ \hline
IA	&	Framework	&	LinkNet	&	Lee et al. \cite{Lee2024} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	MA-Net	&	Lee et al. \cite{Lee2024} \\ \hline
IA	&	Framework	&	PAN	&	Lee et al. \cite{Lee2024} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	PSPNet	&	Lee et al. \cite{Lee2024} \\ \hline
IA	&	Feature Pyramid Network (FPN)	&	FPN	&	Lee et al. \cite{Lee2024} \\ \hline
IA	&	Residual Neural Network (ResNet)	&	ResNet50	&	Lee et al. \cite{Lee2024} \\ \hline
IA	&	Dense Convolutional Network (DenseNet)	&	DenseNet121	&	Tabatabaei et al. \cite{Tabatabaei2023} \\ \hline
IA	&	Framework	&	DenseRes-Unet	&	Tabatabaei et al. \cite{Tabatabaei2023} \\ \hline
IA	&	Generative Adversarial Networks (GANs)	&	AnoGAN	&	Tabatabaei et al. \cite{Tabatabaei2023} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	IRRCNN	&	Tabatabaei et al. \cite{Tabatabaei2023} \\ \hline
IA	&	Framework	&	MesoNet	&	Tran et al. \cite{Tran2021} \\ \hline
IA	&	Framework	&	PathME	&	Tran et al. \cite{Tran2021} \\ \hline
IAX	&	SHapley Additive exPlanation (SHAP)	&	SHAP	&	Tran et al. \cite{Tran2021} \\ \hline
IA	&	Framework	&	PAGE-Net	&	Tran et al. \cite{Tran2021} \\ \hline
IA	&	Framework	&	Image2TMB	&	Tran et al. \cite{Tran2021} \\ \hline
IA	&	Otras redes neuronales artificiales	&	HE2RNA	&	Tran et al. \cite{Tran2021} \\ \hline
IA	&	Dense Convolutional Network (DenseNet)	&	DenseNet161	&	Hauser et al. \cite{Hauser2022} \\ \hline
IA	&	Dense Convolutional Network (DenseNet)	&	DenseNet121	&	Hauser et al. \cite{Hauser2022} \\ \hline
IA	&	Residual Neural Network (ResNet)	&	ResNet50	&	Hauser et al. \cite{Hauser2022} \\ \hline
IA	&	Visual Geometry Group network (VGG) 	&	VGG16	&	Hauser et al. \cite{Hauser2022} \\ \hline
IA	&	Residual Neural Network (ResNet)	&	ResNet101	&	Hauser et al. \cite{Hauser2022} \\ \hline
IA	&	Residual Neural Network (ResNet)	&	ResNet18	&	Hauser et al. \cite{Hauser2022} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	AlexNet	&	Hauser et al. \cite{Hauser2022} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	Inception-v3	&	Hauser et al. \cite{Hauser2022} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	PNASNet-5	&	Hauser et al. \cite{Hauser2022} \\ \hline
IA	&	Squeeze-and-Excitation network	&	SENet154	&	Hauser et al. \cite{Hauser2022} \\ \hline
IA	&	Visual Geometry Group network (VGG) 	&	VGG19	&	Hauser et al. \cite{Hauser2022} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	Inception-v4	&	Hauser et al. \cite{Hauser2022} \\ \hline
IA	&	EfficientNet	&	EfficientNetB0	&	Hauser et al. \cite{Hauser2022} \\ \hline
IA	&	Extreme Inception (Xception)	&	Xception	&	Hauser et al. \cite{Hauser2022} \\ \hline
IA	&	Residual Neural Network (ResNet)	&	ResNet34	&	Hauser et al. \cite{Hauser2022} \\ \hline
IA	&	Dense Convolutional Network (DenseNet)	&	DenseNet	&	Wang et al. \cite{Wang2021} \\ \hline
IA	&	Squeeze-and-Excitation network	&	SENet	&	Wang et et al. \cite{Wang2021} \\ \hline
IA	&	Residual Neural Network (ResNet)	&	ResNet152V2	&	Wang et et al. \cite{Wang2021} \\ \hline
IA	&	Dense Convolutional Network (DenseNet)	&	DenseNet201	&	Wang et et al. \cite{Wang2021} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	Inception-v3	&	Wang et et al. \cite{Wang2021} \\ \hline
IA	&	Otras herramientas	&	QuPath	&	Zehra et al. \cite{Zehra2023} \\ \hline
IA	&	Otras herramientas	&	ImageJ	&	Zehra et al. \cite{Zehra2023} \\ \hline
IA	&	Otras herramientas	&	Cytomine	&	Zehra et al. \cite{Zehra2023} \\ \hline
IA	&	Otras herramientas	&	Orbit	&	Zehra et al. \cite{Zehra2023} \\ \hline
IA	&	Otras herramientas	&	DEEPLIIF	&	Zehra et al. \cite{Zehra2023} \\ \hline
IAX	&	Class Activation Mapping (CAM)	&	Grad-CAM	&	Guleria et al. \cite{Guleria2021} \\ \hline
IA	&	Graph Neural Network (GNN)	&	GNN	&	Finzel et al. \cite{Finzel2022} \\ \hline
IA	&	Inductive Logic Programming (ILP)	&	ILP	&	Finzel et al. \cite{Finzel2022} \\ \hline
IAX	&	Interpretabilidad de GNNs	&	Lifted Neural Networks	&	Finzel et al. \cite{Finzel2022} \\ \hline
IAX	&	Interpretabilidad de GNNs	&	GNNExplainer	&	Finzel et al. \cite{Finzel2022} \\ \hline
IAX	&	Interpretabilidad de GNNs	&	PGExplainer	&	Finzel et al. \cite{Finzel2022} \\ \hline
IAX	&	Interpretabilidad de GNNs	&	GNN-LRP	&	Finzel et al. \cite{Finzel2022} \\ \hline
IAX	&	Interpretabilidad de GNNs	&	MotifExplainer	&	Finzel et al. \cite{Finzel2022} \\ \hline
IAX	&	Interpretabilidad de GNNs	&	GraphLIME	&	Finzel et al. \cite{Finzel2022} \\ \hline
IAX	&	Interpretabilidad de GNNs	&	PGMExplainer	&	Finzel et al. \cite{Finzel2022} \\ \hline
IAX	&	Interpretabilidad de GNNs	&	XGNN	&	Finzel et al. \cite{Finzel2022} \\ \hline
IA	&	Otras redes neuronales artificiales	&	RNN	&	Mohammadi et al. \cite{Mohammadi2022} \\ \hline
IA	&	Framework	&	CELNet	&	Mohammadi et al. \cite{Mohammadi2022} \\ \hline
IA	&	Framework	&	CLAM	&	Mohammadi et al. \cite{Mohammadi2022} \\ \hline
IA	&	Visual Geometry Group network (VGG) 	&	VGG	&	Yin et al. \cite{Yin2020} \\ \hline
IA	&	Otras herramientas	&	ImageJ	&	Yin et al. \cite{Yin2020} \\ \hline
IA	&	Otras herramientas	&	CellProfile	&	Yin et al. \cite{Yin2020} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de interpretabilidad	&	CBR	&	Sabol et al. \cite{Sabol2020} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de explicabilidad basadas en propagación	&	LRP	&	Sabol et al. \cite{Sabol2020} \\ \hline
IAX	&	Local Interpretable Model-Agnostic Explanations (LIME)	&	LIME	&	Sabol et al. \cite{Sabol2020} \\ \hline
IA	&	Otras redes neuronales artificiales	&	S-rRBF	&	Sabol et al. \cite{Sabol2020} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	ARA-CNN	&	Sabol et al. \cite{Sabol2020} \\ \hline
IA	&	Lógica difusa	&	CFCMC	&	Sabol et al. \cite{Sabol2020} \\ \hline
IA	&	Lógica difusa	&	X-CFCMC	&	Sabol et al. \cite{Sabol2020} \\ \hline
IA	&	Generative Adversarial Networks (GANs)	&	GAN	&	Shawi et al. \cite{Shawi2022} \\ \hline
IA	&	Generative Adversarial Networks (GANs)	&	DCGAN	&	Shawi et al. \cite{Shawi2022} \\ \hline
IA	&	Otras herramientas	&	NNI	&	Shawi et al. \cite{Shawi2022} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de interpretabilidad	&	CAV	&	Shawi et al. \cite{Shawi2022} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de interpretabilidad	&	RCV	&	Tjoa y Guan \cite{Tjoa&Guan2021} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de interpretabilidad	&	TCAV	&	Tjoa y Guan \cite{Tjoa&Guan2021} \\ \hline
IAX	&	Local Interpretable Model-Agnostic Explanations (LIME)	&	LIME	&	Roscher et al. \cite{Roscher2020} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de explicabilidad basadas en propagación	&	LRP	&	Roscher et al. \cite{Roscher2020} \\ \hline
IA	&	Framework	&	AttentiveChrome	&	Roscher et al. \cite{Roscher2020} \\ \hline
IA	&	Otras redes neuronales artificiales	&	RETAIN	&	Roscher et al. \cite{Roscher2020} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de explicabilidad basadas en propagación	&	LRP	&	Schuhmacher et al. \cite{Schuhmacher2022} \\ \hline
IAX	&	Class Activation Mapping (CAM)	&	Grad-CAM	&	Schuhmacher et al. \cite{Schuhmacher2022} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	CompSegNet	&	Schuhmacher et al. \cite{Schuhmacher2022} \\ \hline
IA	&	Decision Trees	&	Random Forest	&	Nazar et al. \cite{Nazar2021} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	No especifica	&	Nazar et al. \cite{Nazar2021} \\ \hline
IA	&	Decision Trees	&	Decision Tree	&	Nazar et al. \cite{Nazar2021} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	No especifica	&	Palatnik de Sousa et al. \cite{PalatnikdeSousa2019} \\ \hline
IAX	&	Local Interpretable Model-Agnostic Explanations (LIME)	&	LIME	&	Palatnik de Sousa et al. \cite{PalatnikdeSousa2019} \\ \hline
IA	&	Framework	&	RetinaNet	&	Gu et al. \cite{Gu2023NaviPath} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de interpretabilidad	&	Pixel-wise explanations	&	Sauter et al. \cite{Sauter2022} \\ \hline
IA	&	Generative Adversarial Networks (GANs)	&	GAN	&	Sauter et al. \cite{Sauter2022} \\ \hline
IA	&	Framework	&	SpRAy	&	Sauter et al. \cite{Sauter2022} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de explicabilidad basadas en propagación	&	LRP	&	Sauter et al. \cite{Sauter2022} \\ \hline
IAX	&	Detección de sesgos	&	InsideBias	&	Sauter et al. \cite{Sauter2022} \\ \hline
IAX	&	Detección de sesgos	&	REVISE	&	Sauter et al. \cite{Sauter2022} \\ \hline
IAX	&	Local Interpretable Model-Agnostic Explanations (LIME)	&	LIME	&	Sauter et al. \cite{Sauter2022} \\ \hline
IAX	&	Class Activation Mapping (CAM)	&	Grad-CAM	&	Sauter et al. \cite{Sauter2022} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de explicabilidad basadas en propagación	&	LRP	&	Sauter et al. \cite{Sauter2022} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de interpretabilidad	&	MMD-critic	&	Sauter et al. \cite{Sauter2022} \\ \hline
IAX	&	Class Activation Mapping (CAM)	&	Grad-CAM	&	Sauter et al. \cite{Sauter2022} \\ \hline
IAX	&	SHapley Additive exPlanation (SHAP)	&	SHAP	&	Sauter et al. \cite{Sauter2022} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de interpretabilidad	&	TCAV	&	Sauter et al. \cite{Sauter2022} \\ \hline
IAX	&	Class Activation Mapping (CAM)	&	Guided Grad-CAM	&	Sauter et al. \cite{Sauter2022} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de interpretabilidad	&	RCV	&	Sauter et al. \cite{Sauter2022} \\ \hline
IA	&	Otras redes neuronales artificiales	&	SMILY	&	Sauter et al. \cite{Sauter2022} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	No especifica	&	Gu et al. \cite{Gu2023XPath} \\ \hline
IA	&	Otras redes neuronales artificiales	&	No especifica	&	Gu et al. \cite{Gu2023XPath} \\ \hline
IA	&	Otras redes neuronales artificiales	&	RNN	&	Gu et al. \cite{Gu2023XPath} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	No especifica	&	Gu et al. \cite{Gu2023XPath} \\ \hline
IA	&	Generative Adversarial Networks (GANs)	&	CycleGAN	&	Gu et al. \cite{Gu2023XPath} \\ \hline
IA	&	Framework	&	PathoVA	&	Gu et al. \cite{Gu2023XPath} \\ \hline
IA	&	Residual Neural Network (ResNet)	&	ResNet34	&	Tschandl et al. \cite{Tschandl2020} \\ \hline
IA	&	Visual Geometry Group network (VGG) 	&	VGG16	&	Gallo et al. \cite{Gallo2023} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de explicabilidad basadas en gradiente	&	I*G	&	Gallo et al. \cite{Gallo2023} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de explicabilidad basadas en gradiente	&	IG	&	Gallo et al. \cite{Gallo2023} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de explicabilidad basadas en gradiente	&	EG	&	Gallo et al. \cite{Gallo2023} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de explicabilidad basadas en gradiente	&	Grad-CAM	&	Gallo et al. \cite{Gallo2023} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de explicabilidad basadas en gradiente	&	SmoothGrad	&	Gallo et al. \cite{Gallo2023} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de explicabilidad basadas en gradiente	&	GB	&	Gallo et al. \cite{Gallo2023} \\ \hline
IAX	&	SHapley Additive exPlanation (SHAP)	&	SHAP	&	Gallo et al. \cite{Gallo2023} \\ \hline
IAX	&	Local Interpretable Model-Agnostic Explanations (LIME)	&	LIME	&	Gallo et al. \cite{Gallo2023} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de explicabilidad basadas en perturbaciones	&	CXPlain	&	Gallo et al. \cite{Gallo2023} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de explicabilidad basadas en perturbaciones	&	RISE	&	Gallo et al. \cite{Gallo2023} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de explicabilidad basadas en perturbaciones	&	PDA	&	Gallo et al. \cite{Gallo2023} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de explicabilidad basadas en perturbaciones	&	OSA	&	Gallo et al. \cite{Gallo2023} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de explicabilidad basadas en perturbaciones	&	Anchors	&	Gallo et al. \cite{Gallo2023} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de explicabilidad basadas en propagación	&	DTD	&	Gallo et al. \cite{Gallo2023} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de explicabilidad basadas en propagación	&	LRP	&	Gallo et al. \cite{Gallo2023} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de interpretabilidad	&	TCAV	&	Gallo et al. \cite{Gallo2023} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de interpretabilidad	&	DeconvNet	&	Gallo et al. \cite{Gallo2023} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de interpretabilidad	&	DeepLIFT	&	Gallo et al. \cite{Gallo2023} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de interpretabilidad	&	NAM	&	Gallo et al. \cite{Gallo2023} \\ \hline
IAX	&	Interpretabilidad de GNNs	&	GNN-LRP	&	Gallo et al. \cite{Gallo2023} \\ \hline
IAX	&	Interpretabilidad de GNNs	&	GraphLIME	&	Gallo et al. \cite{Gallo2023} \\ \hline
IAX	&	Interpretabilidad de GNNs	&	RelEx	&	Gallo et al. \cite{Gallo2023} \\ \hline
IAX	&	Interpretabilidad de GNNs	&	GNNExplainer	&	Gallo et al. \cite{Gallo2023} \\ \hline
IAX	&	Interpretabilidad de GNNs	&	XGNN	&	Gallo et al. \cite{Gallo2023} \\ \hline
IAX	&	Interpretabilidad de GNNs	&	Sub-GraphX	&	Gallo et al. \cite{Gallo2023} \\ \hline
IAX	&	Interpretabilidad de GNNs	&	SE-GNN	&	Gallo et al. \cite{Gallo2023} \\ \hline
IAX	&	Interpretabilidad de GNNs	&	ProtGNN	&	Gallo et al. \cite{Gallo2023} \\ \hline
IA	&	Otras herramientas	&	TIAToolbox 	&	Dolezal et al. \cite{Dolezal2024} \\ \hline
IA	&	Otras herramientas	&	PathML	&	Dolezal et al. \cite{Dolezal2024} \\ \hline
IA	&	Otras herramientas	&	DeepPath	&	Dolezal et al. \cite{Dolezal2024} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	Inception-v3	&	Dolezal et al. \cite{Dolezal2024} \\ \hline
IA	&	Otras herramientas	&	Histolab	&	Dolezal et al. \cite{Dolezal2024} \\ \hline
IA	&	Framework	&	MONAI	&	Dolezal et al. \cite{Dolezal2024} \\ \hline
IA	&	Generative Adversarial Networks (GANs)	&	GAN	&	Dolezal et al. \cite{Dolezal2024} \\ \hline
IA	&	Otras herramientas	&	CTransPath	&	Dolezal et al. \cite{Dolezal2024} \\ \hline
IA	&	Otras herramientas	&	SimCLR	&	Dolezal et al. \cite{Dolezal2024} \\ \hline
IA	&	Generative Adversarial Networks (GANs)	&	StyleGAN2	&	Dolezal et al. \cite{Dolezal2024} \\ \hline
IA	&	Generative Adversarial Networks (GANs)	&	StyleGAN3	&	Dolezal et al. \cite{Dolezal2024} \\ \hline
IA	&	Generative Adversarial Networks (GANs)	&	conditional GAN	&	Dolezal et al. \cite{Dolezal2024} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	MobileNet	&	Vanitha et al. \cite{Vanitha2024} \\ \hline
IA	&	Extreme Inception (Xception)	&	Xception	&	Vanitha et al. \cite{Vanitha2024} \\ \hline
IAX	&	Class Activation Mapping (CAM)	&	Grad-CAM	&	Vanitha et al. \cite{Vanitha2024} \\ \hline
IA	&	Otras herramientas	&	PathML	&	Dörrich et al. \cite{Doerrich2023} \\ \hline
IA	&	EfficientNet	&	EfficientNetB0	&	Dörrich et al. \cite{Doerrich2023} \\ \hline
IAX	&	Class Activation Mapping (CAM)	&	No especifica	&	Dörrich et al. \cite{Doerrich2023} \\ \hline
IA	&	Decision Trees	&	Random Forest	&	Bellantuono et al. \cite{Bellantuono2023} \\ \hline
IA	&	Decision Trees	&	XGBoost	&	Bellantuono et al. \cite{Bellantuono2023} \\ \hline
IA	&	Otras herramientas	&	GNB	&	Bellantuono et al. \cite{Bellantuono2023} \\ \hline
IAX	&	SHapley Additive exPlanation (SHAP)	&	SHAP	&	Bellantuono et al. \cite{Bellantuono2023} \\ \hline
IA	&	Dense Convolutional Network (DenseNet)	&	DenseNet201	&	Shovon et al. \cite{Shovon2023} \\ \hline
IA	&	Extreme Inception (Xception)	&	Xception	&	Shovon et al. \cite{Shovon2023} \\ \hline
IAX	&	Class Activation Mapping (CAM)	&	Grad-CAM	&	Shovon et al. \cite{Shovon2023} \\ \hline
IAX	&	Class Activation Mapping (CAM)	&	Guided Grad-CAM	&	Shovon et al. \cite{Shovon2023} \\ \hline
IA	&	Otras redes neuronales artificiales	&	CNN + RNN	&	Shovon et al. \cite{Shovon2023} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	HAHNet	&	Shovon et al. \cite{Shovon2023} \\ \hline
IA	&	Generative Adversarial Networks (GANs)	&	DCGAN	&	Liang y Meng \cite{Liang&Meng2023} \\ \hline
IA	&	Visual Geometry Group network (VGG) 	&	VGG16	&	Liang y Meng \cite{Liang&Meng2023} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	DeTraC	&	Liang y Meng \cite{Liang&Meng2023} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de interpretabilidad	&	DeconvNet	&	Liang y Meng \cite{Liang&Meng2023} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de explicabilidad basadas en gradiente	&	No especifica	&	Liang y Meng \cite{Liang&Meng2023} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de explicabilidad basadas en propagación	&	LRP	&	Liang y Meng \cite{Liang&Meng2023} \\ \hline
IAX	&	Class Activation Mapping (CAM)	&	Grad-CAM	&	Liang y Meng \cite{Liang&Meng2023} \\ \hline
IA	&	Visual Geometry Group network (VGG) 	&	VGG16	&	Liang y Meng \cite{Liang&Meng2023} \\ \hline
IA	&	Residual Neural Network (ResNet)	&	ResNet50	&	Liang y Meng \cite{Liang&Meng2023} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	Inception-v3	&	Liang y Meng \cite{Liang&Meng2023} \\ \hline
IA	&	Framework	&	Brea-Net	&	Liang y Meng \cite{Liang&Meng2023} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de interpretabilidad	&	QLattice	&	Palkar et al. \cite{Palkar2024} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de interpretabilidad	&	Eli5	&	Palkar et al. \cite{Palkar2024} \\ \hline
IAX	&	SHapley Additive exPlanation (SHAP)	&	SHAP	&	Palkar et al. \cite{Palkar2024} \\ \hline
IAX	&	Local Interpretable Model-Agnostic Explanations (LIME)	&	LIME	&	Palkar et al. \cite{Palkar2024} \\ \hline
IA	&	Otras redes neuronales artificiales	&	No especifica	&	Shahamatdar et al. \cite{Shahamatdar2024} \\ \hline
IA	&	Residual Neural Network (ResNet)	&	ResNet19	&	Shahamatdar et al. \cite{Shahamatdar2024} \\ \hline
IA	&	Residual Neural Network (ResNet)	&	ResNet34	&	Shahamatdar et al. \cite{Shahamatdar2024} \\ \hline
IA	&	Residual Neural Network (ResNet)	&	ResNet50	&	Shahamatdar et al. \cite{Shahamatdar2024} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	Shufflenet-v2	&	Shahamatdar et al. \cite{Shahamatdar2024} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	Inception-v3	&	Shahamatdar et al. \cite{Shahamatdar2024} \\ \hline
IAX	&	Class Activation Mapping (CAM)	&	Grad-CAM	&	Shahamatdar et al. \cite{Shahamatdar2024} \\ \hline
IA	&	Otras redes neuronales artificiales	&	IVNet	&	Aziz et al. \cite{Aziz2023} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	No especifica	&	Aziz et al. \cite{Aziz2023} \\ \hline
IA	&	Visual Geometry Group network (VGG) 	&	VGG16	&	Aziz et al. \cite{Aziz2023} \\ \hline
IA	&	Residual Neural Network (ResNet)	&	ResNet50	&	Aziz et al. \cite{Aziz2023} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	Inception-v3	&	Aziz et al. \cite{Aziz2023} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	MobileNetV3	&	Aziz et al. \cite{Aziz2023} \\ \hline
IA	&	EfficientNet	&	EfficientNetV3	&	Aziz et al. \cite{Aziz2023} \\ \hline
IAX	&	Local Interpretable Model-Agnostic Explanations (LIME)	&	LIME	&	Aziz et al. \cite{Aziz2023} \\ \hline
IA	&	Generative Adversarial Networks (GANs)	&	CycleGAN	&	Sloboda et al. \cite{Sloboda2024} \\ \hline
IA	&	Generative Adversarial Networks (GANs)	&	GAN	&	Sloboda et al. \cite{Sloboda2024} \\ \hline
IA	&	Generative Adversarial Networks (GANs)	&	DCGAN	&	Sloboda et al. \cite{Sloboda2024} \\ \hline
IA	&	Generative Adversarial Networks (GANs)	&	conditional CycleGAN	&	Sloboda et al. \cite{Sloboda2024} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de interpretabilidad	&	Semantic Factorization (SeFa)	&	Sloboda et al. \cite{Sloboda2024} \\ \hline
IA	&	SegNet	&	IMFSegNet	&	Praetorius et al. \cite{Praetorius2023} \\ \hline
IA	&	SegNet	&	SegNet	&	Praetorius et al. \cite{Praetorius2023} \\ \hline
IA	&	Residual Neural Network (ResNet)	&	ResNet50	&	Alsubai et al. \cite{Alsubai2024} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	Darknet.19	&	Alsubai et al. \cite{Alsubai2024} \\ \hline
IA	&	Decision Trees	&	Random Forest	&	Alsubai et al. \cite{Alsubai2024} \\ \hline
IA	&	Generative Adversarial Networks (GANs)	&	GAN	&	Alsubai et al. \cite{Alsubai2024} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	Inception	&	Alsubai et al. \cite{Alsubai2024} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	MobileNet	&	Alsubai et al. \cite{Alsubai2024} \\ \hline
IA	&	EfficientNet	&	EfficientNetB4	&	Alsubai et al. \cite{Alsubai2024} \\ \hline
IA	&	Extreme Inception (Xception)	&	Xception	&	Alsubai et al. \cite{Alsubai2024} \\ \hline
IA	&	Residual Neural Network (ResNet)	&	ResNetV2	&	Alsubai et al. \cite{Alsubai2024} \\ \hline
IA	&	Visual Geometry Group network (VGG) 	&	VGG16	&	Amato et al. \cite{Amato2024} \\ \hline
IA	&	Residual Neural Network (ResNet)	&	ResNet18	&	Amato et al. \cite{Amato2024} \\ \hline
IA	&	Convolutional Neural Network (CNN)	&	MobileNet	&	Amato et al. \cite{Amato2024} \\ \hline
IAX	&	Class Activation Mapping (CAM)	&	Grad-CAM	&	Amato et al. \cite{Amato2024} \\ \hline
IA	&	Lógica difusa	&	CFCMC	&	Sabol et al. \cite{Sabol2019} \\ \hline
IA	&	Otras redes neuronales artificiales	&	SAE	&	Sabol et al. \cite{Sabol2019} \\ \hline
IA	&	Otras redes neuronales artificiales	&	No especifica	&	Sabol et al. \cite{Sabol2019} \\ \hline
IAX	&	Otras técnicas de explicabilidad basadas en propagación	&	LRP	&	Finzel et al. \cite{Finzel2024} \\ \hline
IAX	&	Local Interpretable Model-Agnostic Explanations (LIME)	&	LIME	&	Finzel et al. \cite{Finzel2024} \\ \hline
IAX	&	Class Activation Mapping (CAM)	&	Grad-CAM	&	Finzel et al. \cite{Finzel2024} \\ \hline
IA	&	Inductive Logic Programming (ILP)	&	ILP	&	Finzel et al. \cite{Finzel2024} \\ \hline
IA	&	Visual Geometry Group network (VGG) 	&	VGG	&	Finzel et al. \cite{Finzel2024} \\ \hline
IA	&	Residual Neural Network (ResNet)	&	ResNet	&	Finzel et al. \cite{Finzel2024} \\ \hline
IA	&	Framework	&	UV-Net	&	Dy et al. \cite{Dy2024} \\ \hline

\end{longtable}
}